\section{Metóda rezolvent}

Celú túto kapitolu sa budeme venovať sémantike formúl logiky prvého
rádu.

Keď uvažujeme výrokovú logiku, interpretujeme formulu $A$ funkciou
$\bar{v}$ -- valuáciou.
Formulu sme nazvali tautológiou, ak $\bar{v}(A)$, ak pre každú
interpretáciu dostaneme pravdu - treba preskúmať $2^n$ interpretácii.
V predikátovej logike je to ešte horšie.

Zopakujme si, čo už vieme. V predikátovej logike máme funkčné a
predikátové symboly. Univerzum budem označovať netradične ako $D$.
Znakom $M$ budeme totiž označovať jadro(maticu) formuly v prenexnom
tvare.

$n$-árny funkčný symbol bude funkcie $f(x_1,\dots,x_n): D^n \rightarrow D$.
$n$-árny predikátový symbol bude funkcia
$P(x_1,\dots,x_n): D^n \rightarrow \{0,1\}$.

Vo formule rozlišujeme voľné a viazané premenné.
Ak má formula voľné premenné, neviem určiť jej pravdivostnú hodnotu,
iba ak za všetky voľné premenné dosadím konštanty.

Ďalej, ku každej formule A viem zostrojiť takú,
ktorá je v prefixovom (prenexnom) tvare -- t.j. je 
prefix + jadro: $(Q_1 x_+)\cdots(Q_n x_n)M$.

Na upravenie formuly do tohoto tvaru používame prenexné operácie.
Skutočnosť, že premenná $x$ má voľný výskyt vo formule $A$ budeme
značiť ako $A(x)$, v opačnom prípade budeme písať jednoducho $B$.

Prenexné operácie:
\begin{align*}
    (Qx)A(x) \lor B &\equiv (Qx)(A(x) \lor B) \tag{1a}\\
    (Qx)A(x) \land B &\equiv (Qx)(A(x) \land B) \tag{1b}\\
    \neg (\forall x) A(x) &\equiv (\exists x) \neg A(x) \tag{2a}\\
    \neg (\exists x) A(x) &\equiv (\forall x) \neg A(x) \tag{2b}\\
    (\forall x) A(x) \land (\forall x) B(x) &\equiv 
        (\forall x) (A(x) \land B(x)) \tag{3a}\\
    (\forall x) A(x) \lor (\forall x) B(x) &\equiv
        (\forall x) (A(x) \lor B(x)) \tag{3b}
\end{align*}
\begin{poznamka}
    S predchádzajúcimi operáciami 3a,3b treba pracovať pozorne. Im veľmi
    podobné úpravy totiž neplatia:

    \begin{align*}
      (\forall x) A(x) \lor (\forall x) B(x)  & \not \equiv
        (\forall x) (A(x) \lor B(x)) \tag{x1}\\
      (\exists x) A(x) \land (\exists x) B(x) & \not \equiv
        (\exists x) (A(x) \land B(x)) \tag{x2}
    \end{align*}
    Zoberme si napríklad $D=\{1,2\}$. Ak položíme
    $A(1)=1, A(2)=0, B(1)=0, B(1)=1$, dostaneme, že pravá strana x1 bude
    platiť, zatiaľ čo ľavá strana nie. Pre x2 naopak.
\end{poznamka}

Pretože môžeme substituovať za premenné --
    $(\forall x) B(x) \equiv (\forall z) B(z)$, môžeme predchádzajúce
prenexné operácie zhrnúť do nasledujúcich všeobecných transformácií.
\begin{align*}
    (Q_1 x)A(x) \lor (Q_2 x)B(x) \equiv 
        (Q_1 x)(Q_2 z)(A(x) \lor B(z)) \tag{4a} \\
    (Q_3 x)A(x) \land (Q_4 x)B(x) \equiv
        (Q_3 x)(Q_4 z)(A(x) \land B(z)) \tag{4b}
\end{align*} 
kde v oboch prípadoch $z$ je premenná, ktorá sa nevyskytuje voľne v A
(a ani v pôvodnom B(x)).
Tento najvšeobecnejší tvar ale zbytočne pridáva premenné a preto je
vhodný iba v prípadoch, keď nefungujú operácie 1 až 3.
\subsection{Algoritmus na zostrojenie prenexného tvaru}
\startFIXME
\paragraph{Krok 1}
Odstránenie implikácií a ekvivalencií:
\begin{align*}
    A \leftrightarrow B &\equiv (A \implies B) \land (B \implies B) \\
    A \implies B &\equiv \neg A \lor B
\end{align*}

\paragraph{Krok 2}
Odstránenie dvojitej negácie a presun negácie k formule.
\begin{align*}
    \neg (\neg A) &\equiv A \\
    \neg (A \lor B) &\equiv (\neg A \land \neg B) \\
    \neg (A \land B) &\equiv (\neg A \lor \neg B) \\
    \neg (\forall x) A(x) &\equiv (\exists x) \neg A(x) \\
    \neg (\exists x) A(x) &\equiv (\forall x) \neg A(x)
\end{align*}

\paragraph{Krok 3}
Premenovanie viazaných premenných, ak je to potrebné.

\paragraph{Krok 4}
Použijeme zákony:
\begin{align*}
    (Q x) A(x) \lor B &\equiv (Q x)(A(x) \lor B) \\
    (Q x)A(x) \land B &\equiv (Q x)(A(x) \land B) \\
    (\forall x) A(x) \land (\forall x)B(x) &\equiv 
        (\forall x)(A(x) \land B(x)) \\
    (\exists x)A(x) \lor (\exists x)B(x) &\equiv 
        (\exists x) (A(x)\lor B(x)) \\
    (Q_1 x) A(x) \lor (Q_2 x)B(x) &\equiv
        (Q_1 x)(Q_2 z) (A(x)\lor B(z)) \mbox{ $z$ nie je v $A(x)$}. \\
    (Q_3 x) A(x) \land (Q_4 x)(B(X) &\equiv 
        (Q_3 x)(Q_4 z)(A(x) \land (B(z))
\end{align*}

\begin{priklad}
    \begin{align*}
        (\forall x)(\forall y) \left( (\exists z)(P(x,z) \land
            P(y,z)\right) \implies (\exists u) Q(x,y,u)) \equiv \\
        (\forall x)(\forall y)\left(\neg (\exists z)(P(x,z)\land 
            P(y,z))\lor(\exists u)Q(x,y,u)\right) \equiv \\
        (\forall x)(\forall y)\left((\forall z)(\neg P(x,z)\lor 
            \neg P(y,z)\right)\lor(\exists u)Q(x,y,u)) \equiv \\
        (\forall x)(\forall y)(\forall z)(\exists u)(\neg P(x,z) \lor 
            \neg P(y,z) \lor Q(x,y,u))
    \end{align*}
\end{priklad}
