\chapter{Úvod}\label{chapter:uvod}

\section{Prerekvizity}

\section{Označenia}

\begin{itemize}
\item $E(p,k); E_k(p)$ - zašifrovanie otvoreného textu $p$ pomocou kľúča $k$
\item $D(c,k); D_k(c)$ - odšifrovanie šifrového textu $c$ pomocou kľúča $k$
\item $E_A(m)$ - zašifrovanie správy $m$ pomocou verejného kľúča účastníka $A$
\item $D_A(c)$ - odšifrovanie správy $c$ pomocou súkromného kľúča účastníka $A$
\item $H(t)$ - spracovanie textu $t$ pomocou hashovacej funkcie $H$
\end{itemize}

\section{0. prednáška}

V decembri 2009 bola nájdená bezpečnostná chyba v niektorých šifrovaných USB diskoch
(Kingston DataTraveler BlackBox, SanDisk Cruzer Enterprise FIPS Edition a
Verbatim Corporate Secure FIPS Edition). Všetky výrobcovia uvádzajú, že disky
spĺňajú bezpečnostný štandart FIPS 140-2 a používajú úplne rovnaký systém zabezpečenia,
ktorý vyzerá nasledovne:
\begin{itemize}
\item Používateľ zadá disku heslo.
\item Heslo za pretransformuje cez MD5 hash a prvá polovica výslednej hashe sa použije ako kľúč K.
\item Následne sa pomocou AES-256 a kľúča K odšifruje daných 32 bajtov z disku (označme ich $X$). Potom zistí, či
$D_K(X)=C$, kde $C$ je pevne známa konštanta (u všetkých výrobcov dokonca rovnaká). Ak áno, tak sa disk odomkne a dáta sa sprístupnia.
Ak nie, tak sa požiadavka zamietne. Dešifrovanie ostatných dát nezávisí od hesla.
\end{itemize}

Útok na tento systém je vcelku jednoduchý. Stačí v pamäti prepísať výsledok dešifrovacej transformácie. 

%Viac na:
%\url{http://www.h-online.com/security/news/item/NIST-certified-USB-Flash-drives-with-hardware-encryption-cracked-895308.html}

%A ešte na (pekny dokument nie priamo suvisiaci):
%Investigating 'secure'USB stickspsu.edu [PDF]
%PJ Bakker… - Citeseer
%\url{http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.84.2539&rep=rep1&type=pdf}

