\section{Interaktívne dokazovacie systémy}

V tejto časti sa budeme venovať dokazovacím systémom. Pôjde o akýsi
typ spoločného výpočtu dvoch účastníkov - jedného výpočtovo
neobmedzeného provera $P$ a výpočtovo obmedzeného overovateľa $V$.
Cieľom provera je akýmsi spôsobom presvedčiť overovateľa o znalosti
nejakého faktu.
Formálne,
interaktívnym dokazovacím systémom nazveme dvojicu
$\langle P,V \rangle$, kde $P$ je pravdepodobnostný TS s neobmedzenou výpočtovou silou,
$V$ je pravdepodobnostný TS pracujúci v polynomiálnom čase.
Oba stroje zdieľajú spoločný vstup $x$, môžu počas svojho výpočtu
komunikovať a o akceprovaní resp. zamietaní vstupu $x$ rozhoduje iba
$V$.
IDS pre jazyk $L$ je $\langle P,V \rangle$ pre ktorý platí
\begin{itemize}
\item {\bf úplnosť} - $\forall x \in L: 
    Pr[V\textit{ akceptuje } x \textit{ v systéme } 
        \langle P,V \rangle ] \ge 2/3$
\item {\bf korektnosť} - $\forall P^*: \forall x \not \in L: 
    Pr[V\textit{ akceptuje } x \textit{ v systéme } 
        \langle P^*,V \rangle ] \le 1/3$
\end{itemize}
Prvá podmienka hovorí o tom, že ak $x\in L$, dokazovateľ s veľkou
pravdepodobnosťou presvedčí overovateľa o správnosti.
Naopak, korektnosť tvrdí, že ľubovoľný (podvodný) dokazovateľ
presvedčí overovateľa na zlom vstupe len s nízkou pravdepodobnosťou.

\begin{komentar}
    Pre $L \in P$ je jednoduché navrhnúť IDS. Overovateľ bude ignorovať
    komunikáciu a môže si vypočítať príslušnosť slova sám.
    Pre $L \in NP$ je jednoduché navrhnúť IDS posielajúci práve jednu
    správu - konkrétny dôkaz - výpočet NTS pre problém L.
\end{komentar}

\begin{priklad}
    Uvažujme problém $GNI \not \in NP$ - grafový neizomorfizmus.
    Vstup pozostáva zo zápisu dvoch grafov $G_0, G_1$, akceptovať chceme, keď
    dané dva grafy nie sú izomorfné. Môžeme použiť nasledovný protokol
    pri dôkaze: Uvažujme $k$ kôl, v každom z nich prebehne nasledujúca
    komunikácia:
    \begin{itemize}
        \item $V$ si zvolí $i \inr \{0,1\}$, permutáciu
         $\pi \inr perm(|G_0|)$
        \item $P \send V: H = \pi(G_i)$.
        \item $V \send P: i'$ reprezentujúce graf $G$, s ktorým je $H$
        izomorfný. ($V$ je neobedzene výpočtovo silný)
        \item prover zamietne ak $i \not = i'$.
    \end{itemize}
    Po $k$ úspešných kolách $V$ akceptuje.

    Ak $G_0 \isomorph G_1$, tak $V$ má v každom kole šancu 50\% na
    uhádnutie indexu $i$, pravdepodobnosť akceptovania po $k$ kolách je teda
    $2^{-k}$.
    Naopak, ak $G_0 \not \isomorph G_1$, tak čestný dokazovateľ vie
    vždy odlíšiť indexy a teda akceptujeme s pravdepodobnosťou 1.
\end{priklad}

\todo{dosiahnute vysledky}:
IP = PSPACE
MIP = NEXPTIME

